\subsection{Energiewende-Zentrum}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Besonders für Hausbesitzer*innen stellen sich viele Fragen rund um
ernergetische Sanierungen. Energieberatungen sind aber oft einseitig auf
klassische Einsparmaßnahmen ausgerichtet. Erneuerbare Energien kommen,
wenn überhaupt, nur in zusätzlicher Warmwasserversorgung durch
Solarthermie vor. Kombinationsanlagen wie Photovoltaik/Speicher und
erneuerbare Heizungssysteme inklusive Wärmespeicher und Steuerung kommen
in den Beratungen praktisch nicht vor. Statt dessen wird Dämmung als
primäre Einsparmaßnahme fälschlicherweise propagiert. Stiftung Warentest
hat zudem in einem Energieberatungstest festgestellt, dass die
getesteten Energieberater*innen meist unqualifiziert sind, nur am
Verkauf einer bestimmen Ware (Dämmung, Brennwerttechnik usw.)
interessiert sind, oft unorganisiert und in jedem Fall zu teuer sind. In
der Bevölkerung sind z.B. erneuerbare Heizungen und deren Kosten- und
CO\textsubscript{2}-Einsparpotential kaum bekannt. Ebenfalls
Informationsdefizite haben zahlreiche Energieberater*innen, kommunale
und gewerbliche Klimaschutzbeauftragte und Handwerksbetriebe, obwohl
fast alle aufgeschlossen und positiv gegenüber erneuerbaren Energien und
Klimaschutz eingestellt sind. Einzig eine zentrale und neutrale
Anlaufstelle fehlt.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Einrichtung von neutralen und gemeinnützigen Energie-Wende-Zentren.

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die Umsetzung
aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

Ein EWZ deckt die hohe Nachfrage rund um erneuerbare Energien für
private, kommunale, öffentliche, soziale, religiöse und gewerbliche
Energienutzer*innen. Es arbeitet in einer gemeinnützigen Rechtsform
(Verein, gGmbH, Genossenschaft). Somit wird vermieden, dass ein EWZ sich
nach Gewinnen orientiert, statt die beste / neutralste Lösung
anzubieten. Schwerpunkte vom EWZ sind:

a) Aufbau, Betrieb, Führungen und Vortragsangebote von erneuerbaren
Energien in den Bereichen:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Photovoltaik mit Konzentrator-/Anti-Blend-Technik mit
  Speichertechniken -- inkl. Steuerung
\item
  kombinierte PV/Speicher-Wärmehybridsysteme
\item
  Wärmepumpeneinsatz - ohne Gasbrenner für den Wintereinsatz
\item
  Hochvakuum-Solarthermie u.a. als Zusatz für Prozesswärmedeckung
\item
  Ersatz für Nachtspeicheröfen
\item
  Alternativen für Heizungen auf Basis nichtfossiler Brennstoffe
\item
  Wärmedämmputz
\item
  vertikale Kleinwindanlagen
\item
  →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#ELEKTROMOBILIT_T}{Elektromobilität}
\end{itemize}

b) Informationsweitergabe über Grundlagen der wichtigsten
Techniken/Dienstleistungen

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Wirtschaftlichkeitsbetrachtungen pro Energiesystem
\item
  Geschichte der Energieerzeugung und Verteilung
\item
  erfolgreiche Anlagen-Förderungen
\item
  neue Finanzierungsmöglichkeiten, beispielsweise Crowdfunding oder
  Contracting
\item
  aktuelle gesellschaftliche, soziale und politische Entwicklungen
\item
  breite Informationsweitergabe vor Ort
\item
  Liegenschaftsverwalter, Hausmeister oder Immobilienunternehmen
  erhalten wertvolle Informationen, besonders in Kosten- und
  Wirtschaftlichkeitsfragen
\end{itemize}

c) Neustrukturierung gewerblicher und kommunaler Energieberatungen

d) Vernetzung Förderprogramme kommunaler / gemeinnütziger Stiftungen /
Energieeinsparkampagnen wie "10.000 Häuser", Programme von verschiedenen
Kommunen oder die Kampagne: "Haus sanieren -- profitieren" der Deutschen
Bundesstiftung Umwelt (DBU)

e) Schulungen, Vorträge und Weiterbildung für Energieberater*innen /
Handwerker*innen

f) Schulungen, Vorträge und Wissensvermittlung für nicht gewerbliche
Mitarbeiter*innen in den Kommunen, Energie-Genossenschaften,
Umweltverbänden und Liegenschaftsverwaltungen.

Das EWZ wird somit eine Mischung aus Verbraucher*innenberatungsstelle,
Finanzberatung und Ausbildungsstelle wie beispielsweise die Berufliche
Schule Butzbach (Hessen). Die neutrale und zentrale Anlaufstelle für
alle Bereiche der →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#ENERGIEWENDE}{Energiewende}
gibt Informationen an Energienutzer*innen weiter. An einem lokalen
Standort können neue Techniken auch angesehen und angefasst werden
können.

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel
entgegengewirkt?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt}}

Falsche und überteuerte Energieberatung wird vermieden. Es werden keine
CO\textsubscript{2}-Einsparpotentiale verschwendet.

\hypertarget{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Welche anderen Effekte hat die
Maßnahme?}\label{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}}

Durch die Aus- und Weiterbildung von Handwerker*innen, der Einbindung
lokaler Unternehmen (inklusive dem lokalen
Energieversorgungsunternehmen) bleibt die Wertschöpfungskette in der
Region bzw. in der Energiezelle.
